\newcommand{\thetitle}{
{\small Cours 6:}\\
Structures de données -- Tas\\
}

\input{../common/preamble}

\section{Structures de données - Introduction}

 \subsection{Ensemble dynamique}

\begin{frame}
	\frametitle{Ensemble dynamique}
	{\color{mediumblue} Ensemble dynamique}
	\begin{itemize}
		\item Soit un programme manipulant un ensemble d'objets de même type
		\begin{itemize}
			\item chaque objet étant constitué de différents attributs
		\end{itemize}
		\item<2-> En général, cet ensemble peut varier au cours du programme
		\begin{itemize}
			\item Ajout d'un élément
			\item Suppression d'un élément
		\end{itemize}
		\item<3-> On parle d'{\color{mediumblue}ensemble dynamique}
	\end{itemize}
	\vspace{5mm}
	\uncover<4->{{\color{mediumblue} Pointeurs et clé}}
	\begin{itemize}
		\item<4-> On peut accéder à un objet donné via un ``pointeur''
		\begin{itemize}
			\item Véritable pointeur (C), ou indice de tableau (C), ou itérateur (C++),...
		\end{itemize}
		\item<5-> Un des attributs peut définir un ordre entre les objets
		\begin{itemize}
			\item On appelle cet attribut la {\color{mediumblue} clé}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

 \subsection{Structure de données}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Structure de données}
	Une {\color{mediumblue}structure de données} est
	\begin{itemize}
		\item une manière d'encoder un ensemble dynamique $S$ en mémoire
		\item<2-> de sorte à pouvoir implémenter certaines opérations, par exemple
		\begin{itemize}
			\item \textsc{Insert}\tikz\node (start1) {};
			\item \textsc{Delete}\tikz\node (end1) {};
			\item \textsc{Search}\tikz\node (start2) {};
			\item \textsc{Minimum}, \textsc{Maximum}
			\item \textsc{Predecessor}, \textsc{Successor}\tikz\node (end2) {};\tikz\node (right) {};
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	


\begin{tikzpicture}[overlay]
	\draw [decoration={brace,amplitude=0.5em},decorate,ultra thick]
	($(right)!(start1.north)!($(right)-(0,1)$)$) -- node[black, right=0.7em] {Opérations de {\color{mediumblue}mise-à-jour} (\textit{mutator})} ($(right)!(end1.south)!($(right)-(0,1)$)$);
	\draw [decoration={brace,amplitude=0.5em},decorate,ultra thick]
	($(right)!(start2.north)!($(right)-(0,1)$)$) -- node[black, right=0.7em] {Opérations de {\color{mediumblue}requête} (\textit{accessor})} ($(right)!(end2.south)!($(right)-(0,1)$)$);
\end{tikzpicture}
	

\begin{alertblock}<3->{Question}
	Quelles structures de données connaissez-vous ?
\end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Structures de données connues}

\vspace{10mm}

\begin{itemize}
 \item Tableau
 \item<2-> Tableau trié
 \item<3-> Liste simplement chaînée (triée ou non)
 \item<4-> Liste doublement chaînée (triée ou non)
%  \item<5-> Tas-max (\textit{max-heap})
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
 \vspace{10mm}
 \inputtikz[center]{array}
\onslide<2|handout:2>
 \vspace{10mm}
 \inputtikz[center]{sorted-array}
\onslide<3|handout:3>
 \vspace{10mm}\inputtikz[center]{linked-list}
\onslide<4|handout:4>
 \vspace{10mm}\inputtikz[center]{doubly-linked-list}
% \onslide<5|handout:5>
%  \inputtikz[center]{heap}
\end{overprint}
\end{frame}

% \begin{frame}
%  \frametitle{Opérations sur les ensembles dynamiques}
% Une {\color{mediumblue}structure de données} est
% \pause
% \begin{itemize}[<+->]
%  \item une manière d'encoder un ensemble dynamique $S$ en mémoire
%  \item de sorte à pouvoir implémenter certaines opérations, par exemple
% \begin{itemize}
% \item \textsc{Insert}$(S,x)$: insère l'élément pointé par $x$ dans $S$
% \item \textsc{Delete}$(S,x)$: supprime l'élément de $S$ pointé par $x$
% \item \textsc{Search}$(S,k)$: renvoie un pointeur vers un élément dont la clé est $k$
% \item \textsc{Minimum}$(S)$: renvoie un pointeur vers l'élément avec la clé minimum
% \item \textsc{Maximum}$(S)$: renvoie un pointeur vers l'élément avec la clé maximum
% \item \textsc{Successor}$(S,x)$: renvoie un pointeur vers l'élément avec la clé directement supérieure à celle de l'élément pointé par $x$
% \item \textsc{Predecessor}$(S,x)$: renvoie un pointeur vers l'élément avec la clé directement inférieure à celle de l'élément pointé par $x$
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}

 \subsection{Types de données abstrait}


\begin{frame}
	\frametitle{Type de données abstrait}
	
	Un {\color{mediumblue}type de données abstrait} est
	\begin{itemize}
		\item<2-> une spécification d'un ensemble d'opérations
		\item<2-> devant être supportées par une structure de données
	\end{itemize}
	
	\vspace{3mm}
	
	\uncover<3->{Note}
	\begin{itemize}
		\item<3-> N'impose pas \textit{comment} implémenter ces opérations
		\item<4-> Une {\color{mediumblue}structure de données} est une manière d'implémenter un type de données abstrait donné
		\item<5-> (type de données abstrait $\approx$ interface en Java)
	\end{itemize}
	
	\vspace{3mm}
	
	\uncover<3-> {{\color{mediumblue}Etapes de conception}}
	\begin{enumerate}
		\item<3-> Identifier les opérations devant être supportées = le type de données abstrait
		\item<3-> Choisir la structure de données la plus appropriée
	\end{enumerate}
	
\end{frame}


\subsection{Exercice: coût des opérations}

\frame<beamer:0|handout:1>{
 \frametitle{Coût des opérations}
\vspace{-2.5mm}

\begin{center}{\scriptsize
\def\colwidth{10mm}
\setlength{\tabcolsep}{0pt}
\begin{tabular}{l||>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m\colwidth|>{\centering}m{\colwidth}|m{0mm}}
 & \rotatebox{90}{\textsc{Insert}} & \rotatebox{90}{\textsc{Delete}} & \rotatebox{90}{\textsc{Search}} & \rotatebox{90}{\textsc{Minimum}} & \rotatebox{90}{\textsc{Maximum}} & \rotatebox{90}{\textsc{Predecessor}} & \rotatebox{90}{\textsc{Successor}}&\\ \hline
\rule{0mm}{5mm}Tableau &
\only<-2|handout:0>{&&&&&&&\\}
\only<3->{$O(1)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$&\\}
\rule{0mm}{5mm}Tableau trié &
\only<-3|handout:0>{&&&&&&&\\}
\only<4->{\dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill&\\}
\rule{0mm}{5mm}Liste simplement chaînée &
\only<-4|handout:0>{&&&&&&&\\}
\only<5->{\dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill&\\}
\rule{0mm}{5mm}Liste doublement chaînée &
\only<-5|handout:0>{&&&&&&&\\}
\only<6->{\dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill&\\}
\rule{0mm}{5mm}Liste simplement chaînée triée &
\only<-6|handout:0>{&&&&&&&\\}
\only<7->{\dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill&\\}
\rule{0mm}{5mm}Liste doublement chaînée triée &
\only<-7|handout:0>{&&&&&&&}
\only<8->{\dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill&}
% \\ \rule{0mm}{5mm}Tas-max &
% \only<-8|handout:0>{&&&&&&&}
% \only<9->{$O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(1)$ & $O(n)$ & $O(n)$&}
\end{tabular}}
\end{center}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
\vspace{-4mm}
\begin{itemize}\small
 \item Définitions:
\begin{itemize}\scriptsize
\item \textsc{Insert}$(S,x)$: insère l'élément pointé par $x$ dans $S$
\item \textsc{Delete}$(S,x)$: supprime un élément de $S$ étant donné un pointeur $x$ vers cet élément (ou vers l'élément précédent dans le cas des listes simplement chaînées)
\item \textsc{Search}$(S,k)$: renvoie un pointeur vers un élément dont la clé est $k$
\item \textsc{Minimum}$(S)$: renvoie un pointeur vers l'élément avec la clé minimum
\item \textsc{Maximum}$(S)$: renvoie un pointeur vers l'élément avec la clé maximum
\item \textsc{Successor}$(S,x)$: renvoie un pointeur vers l'élément avec la clé directement supérieure à celle de l'élément pointé par $x$
\item \textsc{Predecessor}$(S,x)$: renvoie un pointeur vers l'élément avec la clé directement inférieure à celle de l'élément pointé par $x$
\end{itemize}
\end{itemize}
\onslide<2|handout:0>
 \inputtikz[center]{array}
\onslide<3|handout:0>
 \inputtikz[center]{sorted-array}
\onslide<4|handout:0>
 \inputtikz[center]{linked-list}
\onslide<5|handout:0>
 \inputtikz[center]{doubly-linked-list}
\onslide<6|handout:0>
 \inputtikz[center]{sorted-linked-list}
\onslide<7-|handout:0>
 \inputtikz[center]{sorted-doubly-linked-list}
% \onslide<8-|handout:0>
%  \vspace{-8mm}\inputtikz[center]{heap-tiny}
\end{overprint}
\pdfnote{Demander aux étudiants de se mettre en groupe pour remplir le tableau}
}

\frame<beamer:0|handout:1>{
	\frametitle{Coût des opérations}
	\vspace{-2.5mm}
	
	\begin{center}{\scriptsize
			\def\colwidth{10mm}
			\setlength{\tabcolsep}{0pt}
			\begin{tabular}{l||>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m\colwidth|>{\centering}m{\colwidth}|m{0mm}}
				& \rotatebox{90}{\textsc{Insert}} & \rotatebox{90}{\textsc{Delete}} & \rotatebox{90}{\textsc{Search}} & \rotatebox{90}{\textsc{Minimum}} & \rotatebox{90}{\textsc{Maximum}} & \rotatebox{90}{\textsc{Predecessor}} & \rotatebox{90}{\textsc{Successor}}&\\ \hline
				\rule{0mm}{5mm}Tableau &
				\only<-2|handout:0>{&&&&&&&\\}
				\only<3->{$O(1)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$&\\}
				\rule{0mm}{5mm}Tableau trié &
				\only<-3|handout:0>{&&&&&&&\\}
				\only<4->{\dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill&\\}
				\rule{0mm}{5mm}Liste simplement chaînée &
				\only<-4|handout:0>{&&&&&&&\\}
				\only<5->{\dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill&\\}
				\rule{0mm}{5mm}Liste doublement chaînée &
				\only<-5|handout:0>{&&&&&&&\\}
				\only<6->{\dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill&\\}
				\rule{0mm}{5mm}Liste simplement chaînée triée &
				\only<-6|handout:0>{&&&&&&&\\}
				\only<7->{\dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill&\\}
				\rule{0mm}{5mm}Liste doublement chaînée triée &
				\only<-7|handout:0>{&&&&&&&}
				\only<8->{\dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill & \dotfill&}
\\ \hline
	\rule[-2mm]{0mm}{7mm}Tas-max &
	$O(\log n)$ & $O(\log n)$ & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$}&
\\
	\rule{0mm}{4mm}Arbre binaire de recherche (équilibré) &
	$O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(\log n)$&
\\
	\rule{0mm}{5mm}Table de hachage &
	{\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$}&
\end{tabular}}
\end{center}

\begin{alertblock}{Type de données abstrait: Queue de priorité max}
Doit supporter les opérations \textsc{Insert} et \textsc{Maximum} (entre autres)
\end{alertblock}
}

\frame<beamer|handout:0>{
 \frametitle{Coût des opérations}
\vspace{-2.5mm}

\begin{center}{\scriptsize
\def\colwidth{10mm}
\setlength{\tabcolsep}{0pt}
\begin{tabular}{l||>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m\colwidth|>{\centering}m{\colwidth}|m{0mm}}
 & \rotatebox{90}{\textsc{Insert}} & \rotatebox{90}{\textsc{Delete}} & \rotatebox{90}{\textsc{Search}} & \rotatebox{90}{\textsc{Minimum}} & \rotatebox{90}{\textsc{Maximum}} & \rotatebox{90}{\textsc{Predecessor}} & \rotatebox{90}{\textsc{Successor}}&\\ \hline
\rule{0mm}{5mm}Tableau &
\only<-2|handout:0>{&&&&&&&\\}
\only<3->{$O(1)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$&\\}
\rule{0mm}{5mm}Tableau trié &
\only<-3|handout:0>{&&&&&&&\\}
\only<4->{$O(n)$ & $O(n)$ & $O(\log n)$ & $O(1)$ & $O(1)$ & $O(1)$ & $O(1)$&\\}
\rule{0mm}{5mm}Liste simplement chaînée &
\only<-4|handout:0>{&&&&&&&\\}
\only<5->{$O(1)$ & $O(1)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$&\\}
\rule{0mm}{5mm}Liste doublement chaînée &
\only<-5|handout:0>{&&&&&&&\\}
\only<6->{$O(1)$ & $O(1)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(n)$&\\}
\rule{0mm}{5mm}Liste simplement chaînée triée &
\only<-6|handout:0>{&&&&&&&\\}
\only<7->{$O(n)$ & $O(1)$ & $O(n)$ & $O(1)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(1)$&\\}
\rule{0mm}{5mm}Liste doublement chaînée triée &
\only<-7|handout:0>{&&&&&&&}
\only<8->{$O(n)$ & $O(1)$ & $O(n)$ & $O(1)$ & $O(1)$ & $O(1)$ & $O(1)$&}
% \\ \rule{0mm}{5mm}Tas-max &
% \only<-8|handout:0>{&&&&&&&}
% \only<9->{$O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(n)$ & $O(n)$ & $O(1)$ & $O(n)$ & $O(n)$&}
\end{tabular}}
\end{center}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
\vspace{-4mm}
\begin{itemize}\small
 \item Définitions:
\begin{itemize}\scriptsize
\item \textsc{Insert}$(S,x)$: insère l'élément pointé par $x$ dans $S$
\item \textsc{Delete}$(S,x)$: supprime un élément de $S$ étant donné un pointeur $x$ vers cet élément (ou vers l'élément précédent dans le cas des listes simplement chaînées)
\item \textsc{Search}$(S,k)$: renvoie un pointeur vers un élément dont la clé est $k$
\item \textsc{Minimum}$(S)$: renvoie un pointeur vers l'élément avec la clé minimum
\item \textsc{Maximum}$(S)$: renvoie un pointeur vers l'élément avec la clé maximum
\item \textsc{Successor}$(S,x)$: renvoie un pointeur vers l'élément avec la clé directement supérieure à celle de l'élément pointé par $x$
\item \textsc{Predecessor}$(S,x)$: renvoie un pointeur vers l'élément avec la clé directement inférieure à celle de l'élément pointé par $x$
\end{itemize}
\end{itemize}
\onslide<2|handout:0>
 \inputtikz[center]{array}
\onslide<3|handout:0>
 \inputtikz[center]{sorted-array}
\onslide<4|handout:0>
 \inputtikz[center]{linked-list}
\onslide<5|handout:0>
 \inputtikz[center]{doubly-linked-list}
\onslide<6|handout:0>
 \inputtikz[center]{sorted-linked-list}
\onslide<7-8|handout:0>
 \inputtikz[center]{sorted-doubly-linked-list}
 \onslide<9-|handout:0>
%  \vspace{-8mm}\inputtikz[center]{heap-tiny}
%\begin{alertblock}{Type de données abstrait: Queue de priorité max}
%	Doit supporter les opérations \textsc{Insert}, \textsc{Delete} et \textsc{Maximum}
%\end{alertblock}



\end{overprint}
\pdfnote{Demander aux étudiants de se mettre en groupe pour remplir le tableau}
}

\frame<beamer|handout:0>{
 \frametitle{Comparaison}
 \vspace*{-2mm}
\begin{center}{\scriptsize
\def\colwidth{10mm}
\setlength{\tabcolsep}{0pt}
\begin{tabular}{l||>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m{\colwidth}|>{\centering}m\colwidth|>{\centering}m{\colwidth}|m{0mm}}
 & \rotatebox{90}{\textsc{Insert}} & \rotatebox{90}{\textsc{Delete}} & \rotatebox{90}{\textsc{Search}} & \rotatebox{90}{\textsc{Minimum}} & \rotatebox{90}{\textsc{Maximum}} & \rotatebox{90}{\textsc{Predecessor}} & \rotatebox{90}{\textsc{Successor}}&\\ \hline
\rule{0mm}{5mm}Tableau &
{\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$}&\\
\rule{0mm}{5mm}Tableau trié &
{\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & $O(\log n)$ & {\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$}&\\
\rule{0mm}{5mm}Liste simplement chaînée &
{\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$}&\\
\rule{0mm}{5mm}Liste doublement chaînée &
{\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$}&\\
\rule{0mm}{5mm}Liste simplement chaînée triée &
{\color{red}$O(n)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{green}$O(1)$}&\\
\rule{0mm}{5mm}Liste doublement chaînée triée &
{\color{red}$O(n)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$}&
\uncover<2->{\\ \hline
\rule[-2mm]{0mm}{7mm}Tas-max &
$O(\log n)$ & $O(\log n)$ & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$}&
}
\uncover<2->{\\
\rule{0mm}{4mm}Arbre binaire de recherche (équilibré) &
$O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(\log n)$ & $O(\log n)$&
}
\uncover<2->{\\
\rule{0mm}{5mm}Table de hachage &
{\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{green}$O(1)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$} & {\color{red}$O(n)$}&
}
\end{tabular}}
\end{center}

\begin{alertblock}{Type de données abstrait: Queue de priorité max}
	Doit supporter les opérations \textsc{Insert} et \textsc{Maximum} (entre autres)
\end{alertblock}
}


% \subsection{Type de données abstrait}

%\begin{frame}
% \frametitle{Type de données abstrait}
%
% Un {\color{mediumblue}type de données abstrait} est
%\begin{itemize}
% \item<2-> une spécification d'un ensemble d'opérations
% \item<2-> devant être supportées par une structure de données
%\end{itemize}
%
%\vspace{3mm}
%
%\uncover<3->{Note}
%\begin{itemize}
% \item<3-> N'impose pas \textit{comment} implémenter ces opérations
% \item<4-> Une {\color{mediumblue}structure de données} est une manière d'implémenter un type de données abstrait donné.
% \item<5-> (type de données abstrait $\approx$ interface en Java)
%\end{itemize}
%
%\vspace{3mm}
%
%\uncover<6->{{\color{mediumblue}Exemple}: queue de priorité max}
%\begin{itemize}
% \item<7-> Opérations à supporter\only<7>{\pdfnote{Demander quelle structure de données utiliser}}
%\begin{itemize}
%\item \textsc{Insert}, \textsc{Delete}, \textsc{Maximum}
%\end{itemize}
%\item<8-> Possibilités d'implémentation:
%\begin{itemize}
%\item Tas-max
%\item Arbre binaire de recherche équilibré (voir cours 9)
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%\end{frame}


\section{Tas (heaps)}

\subsection{Notion de tas, queues de priorité}

\begin{frame}
 \frametitle{Queue de priorité}
\begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{block}{Définition}
Une queue de priorité (\textit{priority queue}) est un type de données abstrait
\begin{itemize}
 \item pour maintenir un ensemble dynamique $S$ d'éléments,
\item<2-> associés chacuns à une clé,
\item<3-> et permettant diverses opérations (listées plus loin).
\end{itemize}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{1mm}
{\color{mediumblue}Exemple}
 \begin{center}
 \inputtikz{priority-queue}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Opérations: Queue de priorité max}
{\color{mediumblue} Opérations pour une queue de priorité max (\textit{max-priority queue})}
\begin{itemize}
 \item \textsc{Insert}$(S,x)$: {\small Insère l'élément $x$ dans la queue 
($S'=S\cup\{x\}$)}
 \item<2-> \textsc{Maximum}$(S)$: {\small renvoie l'élément avec la plus grande clé}
 \item<3-> \textsc{Extract-Max}$(S)$: {\small renvoie et supprime l'élément avec la plus grande clé}
 \item<4-> \textsc{Increase-Key}$(S,x,k)$: {\small  augmente la valeur de la clé de l'élément $x$ jusqu'à la nouvelle valeur $k$ (devant être supérieure à l'ancienne valeur)}
\end{itemize}
\begin{overprint}
\onslide<1-|handout:1>
\vspace{3mm}
{\color{mediumblue}Exemple}
 \begin{center}
 \inputtikz{priority-queue}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Opérations: Queue de priorité min}
{\color{mediumblue} Opérations pour une queue de priorité min (\textit{min-priority queue})}
\begin{itemize}
 \item \textsc{Insert}$(S,x)$: {\small Insère l'élément $x$ dans la queue 
($S'=S\cup\{x\}$)}
 \item \textsc{Minimum}$(S)$: {\small renvoie l'élément avec {\color{mediumblue}la plus petite} clé}
 \item \textsc{Extract-Min}$(S)$: {\small renvoie et supprime l'élément avec {\color{mediumblue}la plus petite} clé}
 \item \textsc{Decrease-Key}$(S,x,k)$: {\small {\color{mediumblue}diminue} la valeur de la clé de l'élément $x$ jusqu'à la nouvelle valeur $k$ (devant être {\color{mediumblue}inférieure} à l'ancienne valeur)}
\end{itemize}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
 \vspace{3mm}
{\color{mediumblue}Exemple}
 \begin{center}
 \inputtikz{priority-queue-2}
\end{center}
\onslide<2|handout:1>
\vspace{15mm}
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{alertblock}{Question}
\begin{center}
 Comment stocker les données pour que ces opérations soient rapides?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Notion de tas}
\begin{center}
\begin{minipage}{11cm}
  \begin{block}{Définition}
Un tas (\textit{heap}) est une structure de données
\begin{itemize}
 \item implémentée par un tableau
 \item<2-> visualisé sous la forme d'un arbre binaire presque complet\pdfnote{Insister sur le fait qu'en mémoire, il s'agit bien d'un tableau}
\end{itemize}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{-2mm}
\begin{overprint}
\onslide<1-2|handout:0>
 \inputtikz[center]{heap-array-0}
\onslide<3|handout:0>
 \inputtikz[center]{heap-array-1}
\onslide<4|handout:0>
 \inputtikz[center]{heap-array-2}
\onslide<5|handout:0>
 \inputtikz[center]{heap-array-3}
\onslide<6|handout:0>
 \inputtikz[center]{heap-array-4}
\onslide<7|handout:0>
 \inputtikz[center]{heap-array-5}
\onslide<8|handout:0>
 \inputtikz[center]{heap-array-6}
\onslide<9|handout:0>
 \inputtikz[center]{heap-array-7}
\onslide<10|handout:0>
 \inputtikz[center]{heap-array-8}
\onslide<11|handout:0>
 \inputtikz[center]{heap-array-9}
\onslide<12|handout:0>
 \inputtikz[center]{heap-array-10}
\onslide<13|handout:1>
 \inputtikz[center]{heap-array-0}
\end{overprint}
\vspace{0mm}
\begin{overprint}
\onslide<2|handout:0>
  \inputtikz[center]{heap-0}
\onslide<3|handout:0>
  \inputtikz[center]{heap-1}
\onslide<4|handout:0>
  \inputtikz[center]{heap-2}
\onslide<5|handout:0>
  \inputtikz[center]{heap-3}
\onslide<6|handout:0>
  \inputtikz[center]{heap-4}
\onslide<7|handout:0>
  \inputtikz[center]{heap-5}
\onslide<8|handout:0>
  \inputtikz[center]{heap-6}
\onslide<9|handout:0>
  \inputtikz[center]{heap-7}
\onslide<10|handout:0>
  \inputtikz[center]{heap-8}
\onslide<11|handout:0>
  \inputtikz[center]{heap-9}
\onslide<12|handout:0>
  \inputtikz[center]{heap-10}
\onslide<13|handout:1>
  \inputtikz[center]{heap-11}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Tas vu comme un arbre}
{\color{mediumblue} Parcourir l'arbre}
\begin{itemize}
 \item Racine de l'arbre: $i=1$\hfill {\small(premier élément du tableau)}
 \item<2-> \textsc{Parent}$(i)=\floor{i/2}$\hfill {\small(parent du noeud $i$)}
 \item<3-> \textsc{Left}$(i)=2i$\hfill {\small(enfant de gauche du noeud $i$)}
 \item<4-> \textsc{Right}$(i)=2i+1$\hfill {\small(enfant de droite du noeud $i$)}
 \item<5-> \textsc{Height}$(i)=\floor{\log n-\log i}$\hfill {\small(longueur du plus long chemin vers une feuille)}
\end{itemize}
\vspace{5mm}
\begin{overprint}
\onslide<-5|handout:1>
\begin{center}
  \inputtikz{heap}
\end{center}
\onslide<6-|handout:2>
\vspace{10mm}
\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{alertblock}{But}
\begin{center}
Pouvoir effectuer toutes les opérations de la queue de priorité en un temps $O(\log n)$\\ {\small(au plus la hauteur de l'arbre)}
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Tas-max (\textit{max-heap})}
\vspace{-3mm}
\begin{center}
\begin{minipage}{7cm}
  \begin{block}{Définition}
Un tas-max (\textit{max-heap}) est un tas tel que
\begin{center}
 $A[\textsc{Parent}(i)]\geq A[i]$
\end{center}
pour tout noeud $i$ autre que la racine
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{-2mm}
\begin{center}
  \inputtikz{heap}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Opérations sur les tas}
{\color{mediumblue} Opérations à implémenter}
\begin{itemize}
 \item Construction et maintien d'un tas-max
\begin{itemize}
 \item \textsc{Build-Max-Heap}: Construit un tas-max à partir d'un tableau désordonné
 \item \textsc{Max-Heapify}: Corrige une violation unique de la propriété de tas
\end{itemize}
\item<2-> Opérations de queue de priorité (toutes en temps $O(\log n)$)
\begin{itemize}
 \item \textsc{Heap-Maximum}: renvoie l'élément avec la plus grande clé
 \item \textsc{Heap-Extract-Max}: renvoie et supprime l'élément avec la plus grande clé
 \item {\color{gray} \textsc{Heap-Increase-Key}: augmente la valeur de la clé d'un élément}
 \item {\color{gray}\textsc{Max-Heap-Insert}: Insère un élément dans le tas}
\end{itemize}
\item<3-> Opération de tri
\begin{itemize}
\item \textsc{Heapsort}: Trie un tableau en place
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Trouver le maximum}
{\color{mediumblue} Trouver le maximum devient trivial!}\pdfnote{Demander comment? Coût?}
\begin{overprint}
 \onslide<2-|handout:1>
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Heap-Maximum}{$A$}
  \State \textbf{return} $A[1]$
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{overprint}
\vspace{-2mm}
\begin{center}
  \inputtikz{heap}
\end{center}
\begin{center}
\begin{minipage}{7cm}
  \begin{alertblock}<3->{Question}
\begin{center}
Comment construire un tas-max?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Maintenir la propriété de tas}
\begin{itemize}
 \item Considérons un indice $i$ tel que
\begin{itemize}
\item<2-> le sous-arbre issu de $\textsc{Left}(i)$ a la propriété de tas-max
\item<3-> le sous-arbre issu de  $\textsc{Right}(i)$ a la propriété de tas-max
\item<4-> mais le noeud $i$ viole cette propriété
\end{itemize}
\item<5-> Comment corriger cette violation?
\end{itemize}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{heapify-1}
\end{center}
\onslide<2|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{heapify-2}
\end{center}
\onslide<3|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{heapify-3}
\end{center}
\onslide<4-|handout:1>
\begin{center}
  \inputtikz{heapify-4}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Maintenir la propriété de tas}
{\color{mediumblue} Idée}
\begin{itemize}
 \item Echanger $A[i]$ avec le maximum de $A[\textsc{Left}(i)]$ et $A[\textsc{Right}(i)]$
\item<2-> Si une violation a été créée au niveau inférieur
\begin{itemize}
\item<3-> Recommencer de manière récursive
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
\begin{center}
  \inputtikz{heapify-5}
\end{center}
\onslide<2|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{heapify-6}
\end{center}
\onslide<3|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{heapify-7}
\end{center}
\onslide<4|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{heapify-8}
\end{center}
\onslide<5-|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{heapify-9}
\end{center}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Maintenir la propriété de tas}
{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Max-Heapify}{$A,i$}
\State $l=$\Call{Left}{$(i)$}
\State $r=$\Call{Right}{$(i)$}
\If{$l\leq A.\textit{heap-size}$ and $A[l]>A[i]$}
  \State $largest=l$
\Else
  \State $largest=i$
\EndIf
\If{$r\leq A.\textit{heap-size}$ and $A[r]>A[largest]$}
  \State $largest=r$
\EndIf
\If{$largest\neq i$}\Comment{\footnotesize Si il y a violation de la propriété de tas}
  \State Swap $A[i]$ with $A[largest]$
  \State \Call{Max-Heapify}{$A,largest$}\Comment{\footnotesize Appel récursif}
\EndIf
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\begin{center}
  \inputtikz{heapify-tiny-1}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité de \textsc{Max-Heapify}}
{\color{mediumblue} Analyse}

\begin{itemize}
 \item Soit $T(h)$ le coût de \textsc{Max-Heapify} appliqué à un noeud de hauteur $h$
 \item<2-> Si ce noeud ne viole pas la propriété de tas (meilleur cas) ou si $h=0$ (feuille)\!\!
\begin{itemize}
 \item L'algorithme se termine
\end{itemize}
 \item<3-> Sinon (pire cas)
\begin{itemize}
 \item On échange le noeud avec un de ses enfants: coût $c=\Theta(1)$
 \item On appelle \textsc{Max-Heapify} pour un noeud de hauteur $h-1$: coût $T(h-1)$
\end{itemize}
\item<4-> Récurrence: $T(h)=c+T(h-1)$, avec $T(0)=c$
\item<5-> On a donc une complexité $T(h)=(h+1)\cdot c=\Theta(h)$
\item<6-> Rappel: le noeud $i$ a hauteur $h=\textsc{Height}(i)=\floor{\log n-\log i}\leq\log n$
\item<7-> \textsc{Max-Heapify} a donc une complexité en $O(\log n)$ (quel que soit le noeud)
\end{itemize}
\begin{center}
  \inputtikz{heapify-tiny-1}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Construire un tas-max}
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{alertblock}{Question}
\begin{center}
Comment construire un tas-max?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{5mm}
{\color{mediumblue} Observations}
\begin{itemize}
\item<1-> On sait corriger une violation (si les sous-arbres sont des tas-max)
\item<2-> Pas de violation aux feuilles (pas d'enfants)
\end{itemize}
\vspace{5mm}
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{alertblock}<3->{Question}
\begin{center}
Comment corriger les violations une par une?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Construire un tas-max}
{\color{mediumblue} Pseudo-code}\pdfnote{Pourquoi commence-t-on par le bas de l'arbre?}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Build-Max-Heap}{$A$}
\State $n=A.\textit{heap-size}$
\For {$i=\floor{n/2}$ \textbf{downto} 1} \Comment{\footnotesize Pour tous les noeuds sauf les feuilles}
    \State \Call{Max-Heapify}{$A,i$}
\EndFor
\EndProcedure
\end{algorithmic}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-1}
\end{center}
\onslide<2|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-2}
\end{center}
\onslide<3|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-3}
\end{center}
\onslide<4|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-4}
\end{center}
\onslide<5|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-5}
\end{center}
\onslide<6|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-6}
\end{center}
\onslide<7|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-7}
\end{center}
\onslide<8|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-8}
\end{center}
\onslide<9|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-9}
\end{center}
\onslide<10|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-10}
\end{center}
\onslide<11|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-11}
\end{center}
\onslide<12|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-12}
\end{center}
\onslide<13|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-13}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité de \textsc{Build-Max-Heap}}
{\color{mediumblue} Analyse (premier essai)}

\begin{itemize}
 \item Soit $T(n)$ le coût de \textsc{Build-Max-Heap} pour un tableau de $n$ éléments
 \item<2-> On appelle \textsc{Max-Heapify} pour $\floor{n/2}$ noeuds
\begin{itemize}
\item Coût (pire cas) de \textsc{Max-Heapify}: $\Theta(h)$ pour un noeud de hauteur $h$
\item Rappel: le noeud $i$ a hauteur $h=\floor{\log n-\log i}\leq \log n$
\end{itemize}
\item<3-> Bilan: complexité en $O(n\cdot\log n)$
\end{itemize}
\begin{center}
  \inputtikz{heapify-tiny-1}
\end{center}
\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{alertblock}<4->{Question}
\begin{center}
Pourquoi ai-je écrit $O(n\cdot\log n)$ et pas $\Theta(n\cdot\log n)$?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité de \textsc{Build-Max-Heap}}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-complexity-0}
\end{center}
\onslide<2|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-complexity-1}
\end{center}
\onslide<3|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-complexity-2}
\end{center}
\onslide<4|handout:0>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-complexity-3}
\end{center}
\onslide<5-|handout:1>
\begin{center}
  \inputtikz{build-max-heap-complexity-4}
\end{center}
\end{overprint}

\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}<6->{Observation}
\begin{center}
Il y a environ $\frac{n}{2^{h+1}}$ noeuds à la hauteur $h$
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité de \textsc{Build-Max-Heap}}
\vspace{-4mm}
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
  \begin{block}{Observation}
\begin{center}
Il y a environ $\frac{n}{2^{h+1}}$ noeuds à la hauteur $h$
\end{center}
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

{\color{mediumblue} Analyse (deuxième essai)}
\begin{itemize}
 \item Soit $T(n)$ le coût de \textsc{Build-Max-Heap} pour un tableau de $n$ éléments
 \item Pour chaque hauteur $h=1\rightarrow \log n-1$
\begin{itemize}
 \item<2-> On appelle \textsc{Max-Heapify} pour $\frac{n}{2^{h+1}}$ noeuds
 \item<3-> Coût pour un noeud du niveau $h$: $c\cdot h$
 \item<4-> Coût total du niveau $h$: $\frac{n}{2^{h+1}}\cdot c\cdot h$
\end{itemize}
\item<5-> Coût total:
{\small
\begin{align*}
 T(n)&=\sum_{h=1}^{\log n-1} \frac{n}{2^{h+1}}\cdot c\cdot h\\
&=\frac{c\cdot n}{2}\cdot\sum_{h=1}^{\log n-1} \frac{h}{2^h}\\
&=\Theta(n)
\end{align*}}
\item<6-> Cette analyse plus fine montre donc que la vraie complexité de la construction d'un tas-max est $\Theta(n)$ et non $\Theta(n\cdot\log n)$
\end{itemize}
% \begin{center}
%   \inputtikz{heapify-tiny-1}
% \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Extraire le maximum}
{\color{mediumblue} Principe}
\begin{itemize}
 \item Le maximum se trouve à la racine $\rightarrow$ premier élément ($i=1$)
 \item<2-> On ne peut pas juste le supprimer (laisserait un ``trou'' dans le tas)
 \item<3-> Idée: échanger la racine avec le dernier élément
\begin{itemize}
\item<5-> Cela peut créer une violation de la propriété de tas à la racine
\item<6-> On peut corriger la violation avec \textsc{Max-Heapify}
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{overprint}
\onslide<1-2|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heap-extract-max-1}
\end{center}
\onslide<3|handout:1>
 \begin{center}
  \inputtikz{heap-extract-max-2}
\end{center}
\onslide<4|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heap-extract-max-3}
\end{center}
\onslide<5-6|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heap-extract-max-4}
\end{center}
\onslide<7|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heap-extract-max-5}
\end{center}
\onslide<8|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heap-extract-max-6}
\end{center}
\onslide<9|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heap-extract-max-7}
\end{center}
\onslide<10|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heap-extract-max-8}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Extraire le maximum}
{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Heap-Extract-Max}{$A$}
\State $n=A.\textit{heap-size}$
\State Swap $A[1]$ and $A[n]$\Comment{\footnotesize Place le max en dernière position}
\State $max=A[n]$
\State $A.\textit{heap-size}=A.\textit{heap-size}-1$ \Comment{\footnotesize Supprime le dernier élément du tas}
\State \Call{Max-Heapify}{$A,1$}
\State \textbf{return} $max$
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\vspace{-8mm}
 \begin{center}
  \inputtikz{heap-extract-max-2}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité de \textsc{Heap-Extract-Max}}
{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
 \item L'algorithme se compose essentiellement
\begin{itemize}
\item<2-> d'une permutation de deux éléments: coût $\Theta(1)$
\item<3-> de l'appel à \textsc{Max-Heapify} pour la racine ($h=\floor{\log n}$): coût $\Theta(\log n)$
\end{itemize}
\item<4-> Bilan: complexité $\Theta(\log n)$
\end{itemize}
\begin{overprint}
 \onslide<1-2|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heap-extract-max-3}
\end{center}
 \onslide<3-|handout:1>
 \begin{center}
  \inputtikz{heap-extract-max-4}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\subsection{Tri par tas (heapsort)}

\begin{frame}
 \frametitle{Tri par tas (heapsort)}
{\color{mediumblue} Principe}
\begin{itemize}
 \item Supposons que le tableau soit ordonné en tas-max
 \item \textsc{Heap-Extract-Max} permet de
\begin{itemize}
\item retirer le maximum du tas
\item<2-> placer ce maximum à la fin du tableau
\end{itemize}
\item<3-> Il suffit donc de répéter $n$ fois \textsc{Heap-Extract-Max}
\begin{itemize}
\item<11-> On se retrouve avec un tableau trié!
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{overprint}
 \onslide<1|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heapsort-1}
\end{center}
 \onslide<2|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heapsort-2}
\end{center}
 \onslide<3|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heapsort-3}
\end{center}
 \onslide<4|handout:1>
 \begin{center}
  \inputtikz{heapsort-4}
\end{center}
 \onslide<5|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heapsort-5}
\end{center}
 \onslide<6|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heapsort-6}
\end{center}
 \onslide<7|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heapsort-7}
\end{center}
 \onslide<8|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heapsort-8}
\end{center}
 \onslide<9|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heapsort-9}
\end{center}
 \onslide<10|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heapsort-10}
\end{center}
 \onslide<11|handout:0>
 \begin{center}
  \inputtikz{heapsort-11}
\end{center}
\end{overprint}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Tri par tas (heapsort)}
{\color{mediumblue} Pseudo-code}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{Heapsort}{$A$}
\State \Call{Build-Max-Heap}{$A$}
\State $n=A.\textit{heap-size}$
\For{$i=n$ \textbf{downto} $2$}
\State \Call{Heap-Extract-Max}{$A$}
\EndFor
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\vspace{0mm}
 \begin{center}
  \inputtikz{heapsort-4}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Complexité de \textsc{Heapsort}}
{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
 \item Appel à \textsc{Build-Max-Heap}: coût $\Theta(n)$
 \item<2-> $n$ appels \textsc{Heap-Extract-Max}
\begin{itemize}
 \item Chaque appel a un coût $O(\log n)$
\end{itemize}
\item<3-> Bilan: complexité $O(n\cdot\log n)$
\end{itemize}
\vspace{-3mm}
\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
  \begin{alertblock}<4->{Question}
\begin{center}
La complexité est-elle vraiment $\Theta(n\cdot\log n)$ et pas $\Theta(n)$?
\end{center}
\end{alertblock}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{-3mm}
 \begin{center}
  \inputtikz{heapsort-4}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Complexité de \textsc{Heapsort}}
{\color{mediumblue} Analyse}
\begin{itemize}
 \item Coût élevé ($\Theta(\log n)$) pour les premiers éléments
\begin{itemize}
 \item (éléments échangés avec les feuilles du tas original)
 \item<2-> Il y a $\approx n/2$ feuilles
\end{itemize}
\item<3-> Conclusion: complexité $\Theta(n\cdot\log n)$
\begin{itemize}
\item<4-> Même complexité que le tri par fusion (voir cours 7)
\item<5-> Tri en place comme le tri par insertion
\end{itemize}
\end{itemize}
 \begin{center}
  \inputtikz{heapsort-4}
\end{center}
\end{frame}

\section{Structures de données - techniques}
\subsection{Doublement de tableau}

\begin{frame}
\frametitle{Capacité de tableau}

{\color{mediumblue} Structures de données basées sur des tableaux}
\begin{itemize}
	\item Tableaux triés ou non (piles, files)
	\item Tas
	\item Tables de hachage (voir cours 10)
\end{itemize}

\begin{center}
	\begin{minipage}{9cm}
		\begin{alertblock}<2->{Problème}
			La capacité $m$ d'un tableau doit être fixée lors de sa création, mais le nombre $n$ d'éléments à stocker peut varier
		\end{alertblock}
	\end{minipage}
\end{center}

\begin{overprint}
	\onslide<2-|handout:1>
	\centering\inputtikz{table-capacity}
\end{overprint}


\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Capacité de tableau}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
\centering\inputtikz{table-capacity-1}
\onslide<2|handout:0>
\centering\inputtikz{table-capacity-2}
\onslide<3-|handout:1>
\centering\inputtikz{table-capacity}
\end{overprint}


\uncover<1->{{\color{mediumblue} Compromis}}
\begin{itemize}
\item<1-> $m\gtrsim n$: Pas assez de mémoire si $n$ augmente trop
\item<2-> $m\gg n$: Gaspillage de mémoire
\end{itemize}

\vspace{2mm}

\uncover<3->{{\color{mediumblue} Principe général}}
\begin{itemize}
\item<3-> Commencer avec $m$ petit
\item<4-> Garder $m\geq n$ à tout moment
\begin{itemize}
	\item Augmenter la capacité $m$ au fur et à mesure qu'on ajoute des éléments
	\item Diminuer la capacité $m$ quand on supprime des éléments
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Capacité de tableau: \textsc{Insert}}

{\color{mediumblue} Stratégie à l'insertion}
\begin{itemize}
\item On veut garder $m\geq n$
\item<4-> Donc, si $n>m$ après une insertion
\begin{itemize}
\item<5-> On crée un nouveau tableau de capacité $m'>m$
\item<6-> On copie les éléments depuis l'ancien tableau vers le nouveau
\end{itemize}
\item<7-> Coût de cette opération: $\Theta(n)$
\begin{itemize}
\item<7-> Création d'un nouveau tableau de capacité $m'$ (cf \code{malloc}/\code{new}): coût $\Theta(1)$
\item<8-> Copie des $n$ éléments dans le nouveau tableau: coût $\Theta(n)$
\item<9-> Libération de la mémoire de l'ancien tableau  (cf \code{free}/\code{delete}): coût $\Theta(1)$
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{-2mm}

\begin{center}
\begin{minipage}{5cm}
\begin{block}<10->{Question}
	De combien augmenter $m$?
\end{block}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{2mm}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-1}
\onslide<2|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-2}
\onslide<3|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-3}
\onslide<4|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-4}
\onslide<5|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-5}
\onslide<6-|handout:1>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-6}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Tentative naïve}
{\color{mediumblue} Premier essai: $m'=m+1$}
\begin{itemize}
\item Si on part d'un tableau vide et qu'on insère $n$ éléments
\item<2-> On doit redimensionner à chaque insertion: $1,2,\ldots,n$
\item<14-> Surcoût dû aux redimensionnements
\begin{align*}
\Theta(1+2+\ldots n)=\Theta\left(\sum_{i=1}^n i\right)\uncover<4->{=\Theta\left(n^2\right)}
\end{align*}
\item<15-> Coût moyen par insertion: $\Theta(n)$
\end{itemize}

\vspace{10mm}

\begin{overprint}
\onslide<2|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-plus1-1}
\onslide<3|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-plus1-2}
\onslide<4|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-plus1-3}
\onslide<5|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-plus1-4}
\onslide<6|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-plus1-5}
\onslide<7|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-plus1-6}
\onslide<8|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-plus1-7}
\onslide<9|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-plus1-8}
\onslide<10|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-plus1-9}
\onslide<11|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-plus1-10}
\onslide<12|handout:1>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-plus1-11}
\onslide<13-|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-plus1-12}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Doublement de tableau}
{\color{mediumblue} Deuxième essai: $m'=2\cdot m$}
\begin{itemize}
\item Si on part d'un tableau vide et qu'on insère $n$ éléments
\item On doit redimensionner à chaque fois que $n$ est multiplié par 2: $1,2,4,\ldots,n$
\item<14-> Surcoût dû aux redimensionnements
\begin{align*}
\Theta(1+2+4+\ldots n)=\Theta\left(\sum_{i=0}^{\log n} 2^i\right)\uncover<3->{=\Theta\left(n\right)}
\end{align*}
\item<15-> Coût ``moyen'' par insertion: $\Theta(1)$
\item<16-> On dit que $\textsc{Insert}$ a un coût {\color{mediumblue} amorti} de $\Theta(1)$
\item<17-> Pour $n$ insertions,
\begin{itemize}
\item La plupart ont un coût de $\Theta(1)$
\item Seules $\Theta(\log n)$ ont un coût plus élevé
\end{itemize}
\item<18-> OK car dans un algorithme c'est le coût total qui nous intéresse
\end{itemize}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-times2-0}
\onslide<2|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-times2-1}
\onslide<3|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-times2-2}
\onslide<4|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-times2-3}
\onslide<5|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-times2-4}
\onslide<6|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-times2-5}
\onslide<7|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-times2-6}
\onslide<8|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-times2-7}
\onslide<9|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-times2-8}
\onslide<10|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-times2-9}
\onslide<11|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-times2-10}
\onslide<12|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-times2-11}
\onslide<13-|handout:1>
\centering\inputtikz{table-doubling-insert-times2-12}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacité de tableau: \textsc{Delete}}
{\color{mediumblue} Stratégie à la suppression}
\begin{itemize}
\item Pour ne pas gaspiller de mémoire, on doit diminuer $m$ après de nombreuses suppressions
\item<2-> Idée générale: Maintenir $C\cdot m<n\leq m$, pour une constante $C<1$
\begin{itemize}
\item Lorsque $n>m$ après insertion, on augmente $m\rightarrow m'=2\cdot m$
\item Lorsque $n\leq C\cdot m$ après suppression, on diminue $m\rightarrow m'=\frac{m}{2}$
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-delete}
\onslide<2-|handout:1>
\centering\inputtikz{table-doubling-delete-1}
\end{overprint}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Capacité de tableau: \textsc{Delete}}


{\color{mediumblue} Premier essai:} $C=\frac{1}{2}$: on maintient $\frac{m}{2}<n\leq m$

\begin{itemize}
\item<2-> Si $n=\frac{m}{2}$ après suppression, on diminue $m\rightarrow m'=\frac{m}{2}$
\item<5-> On a donc après redimensionnement $n=m'$ $\Rightarrow$ dans les bornes acceptables
\item<6-> Problème:
\begin{itemize}
\item Si insertion juste après, on a $n>m'$ $\Rightarrow$ Augmentation $m'\rightarrow 2\cdot m'$ et redimensionnement
\item<7-> Une succession de $n$ insertions/suppressions provoque $n$ redimensionnements
\item<8-> Coût total $\Theta(n^2)$, donc coût amorti (par insertion/suppression) $\Theta(n)$
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
\centering\inputtikz{table-doubling-delete-half-1}
\onslide<2|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-delete-half-2}
\onslide<3|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-delete-half-3}
\onslide<4|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-delete-half-4}
\onslide<5|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-delete-half-5}
\onslide<6|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-delete-half-6}
\onslide<7-|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-delete-half-7}
\end{overprint}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Capacité de tableau: \textsc{Delete}}
{\color{mediumblue} Deuxième essai:} $C=\frac{1}{4}$: on maintient $\frac{m}{4}<n\leq m$
\begin{itemize}
\item Si $n=\frac{m}{4}$ après suppression, on diminue $m\rightarrow m'=\frac{m}{2}$
\item<3-> On a donc après redimensionnement $n=\frac{m'}{2}$ $\Rightarrow$ dans les bornes acceptables
\item<4-> Il faut réinsérer $\frac{m'}{2}$ éléments avant de devoir redimensionner
\item<5-> On a alors toujours un coût amorti $\Theta(1)$
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
\centering\inputtikz{table-doubling-delete-quarter-1}
\onslide<2|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-delete-quarter-2}
\onslide<3-|handout:0>
\centering\inputtikz{table-doubling-delete-quarter-3}
\end{overprint}

\vspace{5mm}

\uncover<6->{{\color{mediumblue}Applications du doublement de tableau}}
\begin{itemize}
\item<6-> On peut utiliser la même stratégie pour différentes structures de données
\begin{itemize}
\item<6-> Tableaux redimensionnables (piles, files,...)
\item<7-> Tas
\item<8-> Tables de hachage (voir cours 10)
\item<9-> ... dès qu'une taille maximale doit être fixée a priori
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Choix et conception}

\begin{frame}
\frametitle{Choix et conception d'une structure de données}
{\color{mediumblue} Etapes de conception}
\begin{itemize}
	\item<2-> Déterminer les opérations nécessaires
	\begin{itemize}
		\item Spécification du type de données abstrait
	\end{itemize}
	\item<3-> Choisir une structure de données appropriée
	\begin{itemize}
		\item Limitant le coût des opérations nécessaires
	\end{itemize}
	\item<4-> Implémenter la structure de données
	\begin{itemize}
		\item (ou utiliser une bibliothèque existante)
	\end{itemize}
	\item<5-> Débuguer
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Invariant de représentation}
Un {\color{mediumblue} invariant de représentation} est
\begin{itemize}
\item<2-> une propriété d'une structure de données
\item<2-> qui reste vérifiée à tout moment de l'exécution
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<3->{{\color{mediumblue}Exemples}}
\begin{itemize}
\item<3-> Tableau trié
\begin{itemize}
	\item<4-> Pour tout $i$, Clé$[i]\leq$Clé$[i+1]$
\end{itemize}
\item<5-> Tas-max % (voir suite de ce cours)
\begin{itemize}
	\item<5-> Propriété de tas: Clé$[\textsc{parent}(i)]\geq$Clé$[i]$
\end{itemize}
\item<6-> Arbre AVL (voir cours 9)
\begin{itemize}
	\item<6-> Propriété des arbres binaires de recherche (sur les clés)
	\item<6-> Propriété AVL (sur la taille des sous-arbres)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Invariant et débugage}
{\color{mediumblue} Implémentation erronée d'une opération}
\begin{itemize}
\item Une erreur
\begin{itemize}
\item peut provoquer une violation de l'invariant
\item<2-> et dès lors des bugs ultérieurs
\end{itemize}
\item<3-> Exemple
\begin{itemize}
\item Recherche dichotomique dans un tableau mal trié
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<4->{{\color{mediumblue} Stratégie de débugage}}
\begin{itemize}
\item<4-> Implémenter une nouvelle opération $\textsc{Check\_Invariant}$
\item<5-> L'insérer avant et après diverses opérations pour localiser l'erreur
\item<6-> Supprimer cette opération du programme après débugage
\begin{itemize}
\item<7-> Coût du  $\textsc{Check\_Invariant}$ généralement en $\Omega(n)$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Prochain cours}

Prochain cours:\\
\vspace{5mm}
{\color{mediumblue}Diviser pour régner}
\begin{itemize}
 \item Tri par fusion (mergesort)
\end{itemize}

\vspace{5mm}
{\color{mediumblue}Backtracking}
\begin{itemize}
	\item Génération et recherche exhaustive
	\item Branch-and-bound
\end{itemize}

%{\color{mediumblue}Algorithmes de tri (suite)}
%\begin{itemize}
% \item Tri rapide (Quicksort)
% \item Borne inférieure pour le tri
% \item Tri linéaire
%\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[label=slide-references]
\frametitle{Références}
\scriptsize
\begin{itemize}
\item Ces slides: disponibles sur l'Université Virtuelle
\item \textit{Introduction to Algorithms}, T.H. Cormen \textit{et al.}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Chapitre 6 + Introduction de la section III (Data Structures)
\end{itemize}
\item \textit{6.006 Introduction to Algorithms}, E. Demaine and S. Devadas, MIT OpenCourseWare (2011): \href{http://ocw.mit.edu/courses/electrical-engineering-and-computer-science/6-006-introduction-to-algorithms-fall-2011/}{\ttfamily 
http://ocw.mit.edu/...}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Lecture 4
\end{itemize}
% \item Wikipedia:
% \begin{itemize}\scriptsize
%  \item
%  \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithmique}{\ttfamily http://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithmique}
% \end{itemize}
\item $\ldots$ et beaucoup d'autres
\end{itemize}
%\hfill\hyperlink{slide-slides}{\beamerreturnbutton}
\end{frame}

\end{document}

